普通話考DSE中文 7年增85％ 今年逾1400人 佔整體2.8%

普通話考DSE中文 7年增85％ 今年逾1400人 佔整體2.8%

圖1之1

【明報專訊】香港中學文憑試（DSE）中文科考核上月完成。中文科試卷三聆聽及綜合能力考核自首屆文憑試以來，考生都可選用普通話考卷，本報翻查文憑試歷年報考人數，發現7年間，以普通話報考中文科的考生人數上升近八成五，其中學校考生增幅近六成。以普通話應考者，佔整體報考比例由約1.1%，逐年上升至今年約2.8%。有中學教師說，其任教學校近四分之一中六學生應考普通話試卷，當中以成長於普通話語境的學生為主。

考評局：評核標準一致 不分開匯報成績

根據考評局資料，若考生報考中國語文科（普通話），其卷三聆聽部分的考試錄音將以普通話表達，而在卷四說話能力考核，考生須以普通話作小組討論，主考員亦會以普通話給予指示；卷一閱讀能力和卷二寫作能力考核則不受影響。

翻查資料，2012年首屆文憑試分別有765名學校考生和29名自修生以普通話報考中文科，截至今年3月，今屆文憑試則分別有1211名學校考生和255名自修生，相關人數佔報考中文科的總人數比例，亦由2012年的約1.1%，增至2018年的約2.8%。

考評局表示，整體而言，每年以普通話報考中文科的考生佔該科全體考生人數約1%至不足3%，不論選擇以廣東話或普通話應考的考生，均按一致評分標準作評核，亦不會分開匯報兩批考生成績。

學校普通話教中文 蘇浙教師：學習需要

港島直資中學蘇浙公學中文科科主任陳匡正表示，校內有不少新移民或講普通話的學生，為學生學習需要，該校以普通話教授中文科。該校中六級約120名學生，陳匡正估計每年約四分之一以普通話應試，主要是他們以普通話為母語，以及成長環境以普通話為主的學生，其中包括新移民學生。他認同，近年以普通話應考的學生人數漸漸增加，原因出於實際需要，因不少學生日常圈子也說普通話，能報考普通話試卷，便不一定要學廣東話。他又說，以該校而言，從內地來港的學生程度較好，「一般內地學生中文水平比較高，尤其是作文卷」，故該校以普通話應試的學生一般成績較好。

明報記者 劉家豪

今年自修生多左成倍

支那仔中文水平高

Cut撚左用普通話考啦屌你老母

其實主權移交匪侵港前，中國語文及文化科已經可用匪語應考